\documentclass[10pt]{../fiche}

\begin{document}

% Titre
\titlellnux{2}{Les logiciels libres}

\vspace*{0.5cm} Voici notre 2\up{ième} fiche informative. Dans celle-ci vous
découvrirez ce que sont les logiciels libres, leurs avantages ainsi qu'une
correspondance entre logiciels propriétaires (dit privateurs) et logiciels
libres afin de vous aider à changer.

\section*{Qu'est-ce qu'un logiciel libre?}

Un logiciel libre est caractérisé par plusieurs points :
\begin{itemize}
\item Il est libre d'utilisation: toute personne peut l'utiliser à toutes les fins possibles
\item Il est libre d'étude: son code source (recette de fabrication) est accessible par tout ceux qui veulent
\item Il est libre de modification: toute personne désirant ajouter un ingrédient dans la recette peut le faire
\item Il est libre de redistribution: toute personne peut recréer le même programme et le distribuer
\end{itemize}

Pour éviter qu'un logiciel libre passe du coté obscur de la force, il est
également soumis à une licence d'utilisation. Il en existe plusieurs dont les
licences CC (\textit{Creative Commons}), BSD, Apache ou la licence GPL (\textit{General
Public Licence}).

Certaines appliquent le principe du \textit{Copyleft}. Chacune de ces licences
autorisent un certain type d'utilisation. Pour toutes œuvres regroupées sous
\textit{Copyleft}, tout dérivé d'une oeuvre doit rester sous la même licence,
cela permet ainsi de préserver le coté libre d'une œuvre.

\section*{Quelques avantages d'un logiciel libre}

Les logiciels libres ont de nombreux avantages.

Comme un logiciel libre est le résultat du travail de nombreuse personnes, il
en est d'autant plus efficace. Puisque chacun à la possibilité de corriger les
bugs, ceux-ci sont d'autant plus vite éliminés. S'il manque, une
fonctionnalité, celle-ci sera rapidement rajoutée. Et comme le nombre de
développeurs est souvent élevé et qu'ils ont tous des besoins spécifiques, cela
assure au programme un très grand nombre de fonctionnalités avancées et/ou un
grand nombre de programmes différent.

De plus, toujours grâce au grand nombre de développeurs potentiels,
les failles de sécurité sont corrigées très rapidement. Ce n'est pas
toujours le cas pour des logiciels propriétaires, pour lesquels il faut
faut attendre parfois plus de 6 mois: une aubaine pour les virus.

Ensuite, les logiciels libres sont généralement unis pour respecter des
standards. Ainsi, les logiciels vont essayer de format un ensemble cohérent,
partager des ressources et utiliser des formats de fichiers lisibles par
d'autre logiciels (cela permet de toujours conserver la lisibilité des données
même si le logiciel d'origine est obsolète, il n'y a pas de risque d'avoir des
données illisibles faute de logiciels adaptés).

Quatrièmement, la plupart des logiciels libres sont gratuits.

\section*{Quelques logiciels propriétaires et leurs équivalents libres}

Je vais maintenant vous donner une petite liste de logiciels propriétaires avec
leur équivalent libres multi-plateforme (pour \textit{Windows}, \textit{MacOSX}
et \textit{GNU/Linux}).
\begin{itemize}
    \item La suite \textit{Microsoft office} remplaçable par la suite \textit{LibreOffice}
    \item \textit{Outlook/Windows mail/GMail} remplaçable par \textit{Mozilla Thunderbird}.
    \item On peut utiliser \textit{Gimp} à la place du célèbre logiciel \textit{Photoshop}.
    \item Comme navigateur web, à la place de \textit{Chrome}, \textit{Edge} ou
        \textit{Safari}, vous pouvez utiliser \textit{Mozilla Firefox}, ou
        alors \textit{Chromium}, un dérivé libre de \textit{Chrome}.
    \item Comme lecteur vidéo, à la place de \textit{Windows Media Player}, il y a bien-entendu \textit{VLC}.
    \item À la place d'\textit{Adobe Reader}, vous pouvez utiliser
        \textit{Sumatra} (\textit{Windows}) ou \textit{Evince} (\textit{Linux})
        pour lire vos PDF et bien d'autres formats.
    \item Pour ceux qui font de la modélisation 3D sur \textit{Maya}, \textit{Blender} est là pour vous.
    \item Avis aux fans de musiques, au lieu de passer par \textit{iTunes}, vous pouvez utiliser \textit{Clementine} ou \textit{VLC}.
    \item Pour les utilisateurs de \textit{Winrar}, il existe \textit{7-zip}.
    \item \textit{Matlab} à également un équivalent, \textit{Octave}.
    \item Pour les créateurs de musiques, il y a aussi de quoi se régaler avec
        \textit{Ardour}, \textit{LLMS}, \textit{Audacity}, \textit{RoseGarden},
        \textit{TuxGuitar}, \textit{Hydrogen} et bien d'autres.
\end{itemize}
Pour plus d'informations sur ces logiciels ou comment les installer, n'hésitez
pas à taper leur nom dans un moteur de recherche ou à passer nous voir un lundi
en permanence ;)\\ Sur \url{https://framalibre.org/}, vous aurez une liste
de milliers de logiciels libres classés par domaine d'application.

\end{document}
