\input{header.tex}

\begin{document}

% Titre
\begin{tabular}{p{13cm}r}
	\begin{center}{\Large Les fiches du Louvain-li-Nux\linebreak \linebreak
	\LARGE Episode 3: Le travail collaboratif}\end{center}
		&
	\usebox{\logollnux}
\end{tabular}

% Contenu

\section*{Les ennuis du travail en groupe}
Bien que nécessaire dans l'environnement de travail au XXI ième siècle, le travail
en groupe n'est pas toujours évident à mettre en \oe uvre. 
Vous avez tous déjà rendu de tels travaux et vous connaissez donc les problèmes récurrents.\\

Souvent il y a un membre sur-motivé qui insiste à faire tout tout seul, ou encore
un ou plusieurs qui se reposent sur le dos des autres. Même si tout le monde est environ
sur un pied d'égalité, les problèmes persistent. \\

Si vous travaillez tous avec Word dans vos coins, vous vous retrouvez très vite avec une pléthore de fichiers différents, avec des formats différents (\textit{doc}, \textit{docx}, \textit{odt}, \textit{txt}, \textit{xls}, \textit{pdf}, mails, etc.).
Bien vite, vous ne saurez plus quelles versions prendre pour la mise en commun.\\
D'un autre côté, séparé le travail en blocs complètement distincts pourrait aider mais le risque pourrait être que personne ne se sente responsable pour le texte en entier.
Au pire, vous aurez un mélange de fichiers avec des formats différents demandant l'emploi de plusieurs logiciels, etc. Bonne chance!

Si vous travaillez avec un outil comme \textit{Dropbox}, il est fréquent de voir des fichiers effacés, modifiés ou revenu dans une version antérieur sans s'en rendre de compte puisque la dernière modification écrasera le travail des autres. Que faire alors?

\section*{Un exemple avec des projets de logiciels libres ?}
En fait, les programmeurs étaient confrontés aux mêmes soucis mais 
à une échelle plus grande  en informatique. Allons voir comment ils se débrouillent.

Tous derrière son pc... parfois très éloignés et pas souvent en contact. Ex: avec Linux et les milliers de contributeurs.

Une différence aux rapports: En informatique c'est souvent une bonne idée de diviser le travail en blocs qui communiquent uniquement au moyen d'interfaces préfinis

\section*{Comment améliorer la productivité d'un travail de groupe}

\subsection*{Création d'un rapport}

\subsection*{La programmation à plusieurs}

\subsection*{Quelques outils utiles}
                                                                                                                   
\end{document}
	
