\documentclass[10pt]{../fiche}

\begin{document}

\titlellnux{8}{L'obsolescence programmée}
\section*{L'obsolescence programmée}

De nos jours, les appareils informatiques ont une durée de vie de plus en plus
courte. Ainsi, les ordinateurs qui duraient auparavant une dizaine d'année ne
tiennent plus que 5 à 8 ans (1). On appelle ce phénomène l'obsolescence
programmée. Commençons tout d'abord par définir  cette obsolescence programmée
selon les normes de la commission
Européenne comme :
``\textit{un stratagème par lequel un bien verrait sa durée
normative sciemment réduite dès sa conception, limitant
ainsi sa durée d'usage pour des raisons de modèle économique.
Ces techniques peuvent notamment inclure
[\dots] une impossibilité de réparer ou une non-compatibilité
logicielle}''

On peut se demander si cette obsolescence est néfaste et de quelles manières.
Tout d'abord, cet amoindrissement programmé de la durée de vie crée une demande
qui entraine l'excavation de grandes quantités de terre engendrant le
défrichage des sols, l'élimination de la végétation et la destruction des
terres fertiles. De plus, nos matériaux électroniques nécessitent une grande
quantité de métaux (or, argent, lithium, indium, \dots) qui sont des ressources
non renouvelables dont le recyclage reste minoritaire. Ce modèle économique
n'est donc pas viable à long terme sous peine d'indisponibilité des ressources.

Dans le domaine de l'informatique deux types d'obsolescence peuvent être distinguées (2):
\begin{itemize}
  \item L'indirecte: \og\textit{Certains produits deviennent obsolètes alors
      qu'ils sont totalement fonctionnels de par le fait que les produits
  consommables associés ne sont pas ou plus disponibles sur le marché}.\fg

  \item Par incompatibilité : \og\textit{\dots Cette technique vise à rendre un
          produit inutile par le fait qu'il n'est plus compatible avec les
          versions ultérieures. Dans le cas d'un logiciel, le changement de
          format de fichier entre deux versions successives d'un même programme
          suffira à rendre les anciennes versions obsolètes puisque non
      compatibles avec le nouveau standard.}\fg
\end{itemize}

Les logiciels libres peuvent apporter une solution à ces problématiques. En
effet, un logiciel libre suit quatre directives normatives : liberté
d'exécuter, liberté d'étudier le fonctionnement du logiciel et de l'adapter à
ses besoins, liberté de redistribuer des copies du logiciel, liberté
d'améliorer le logiciel et de publier ces améliorations. Ces garanties
d'utilisation permettent ainsi un accès au code source et son adaptation
continue à de nouveaux systèmes d'exploitation. De cette façon, une
incompatibilité due au format de fichiers peut être modernisée à ses nouveaux
standards. Le cas de l'obsolescence indirecte concerne entre autre les systèmes
d'exploitation plus anciens. L'OS est toujours bien fonctionnel, tout comme
l'ordinateur, mais le fabricant ne fournit plus de support technique
(\textsf{Windows XP}). \textit{A contrario}, la plupart des OS libres
(\textsf{Ubuntu, Fedora, Mint,...}) sortent régulièrement des mises à jour avec
un "Long-Term Support (LTS)". Cela signifie qu'après chaque nouvelle édition,
le système est supporté de manière fiable pour une période donnée (5 ans pour
\textsf{Ubuntu}). Il est important de préciser que l'OS ne change pas, ne
causant pas de problèmes de compatibilité. Dans le cas de \textsf{Windows XP},
l'utilisateur n'a pas l'opportunité d'actualiser son système d'exploitation
librement; il est contraint par le fournisseur de changer de version, i.e.
\textsf{Windows 7}.

Récemment, Canon, Epson ou encore HP ont été accusés d'obsolescence programmée
concernant leurs imprimantes. Les pièces de rechanges seraient très difficiles
à trouver, ou vendues uniquement par bloc de pièces très onéreux. Ou bien
encore, le tampon absorbeur d'encre qui, une fois rempli, bloque le
fonctionnement de l'imprimante après un nombre de cycles prédéfini. Sachant que
des cycles de nettoyage des têtes d'impression trop fréquents ont, en plus,
tendance à le remplir, tout en vidant les cartouches plus vite.

Toutefois, le monde du libre n'échappe pas complètement à la thématique de
l'obsolescence. En effet, les logiciels acquièrent des fonctionnalités plus
complexes avec le temps, et demandent donc un matériel plus performant. Cela
limite la ré-utilisation de vieux appareils. Un développement soigneux des
logiciels en prenant en compte les vielles machines permet toutefois de
fortement réduire ce problème. Certaines distribution linux dites "légères"
sont spécialisée pour fonctionner sur du matériel vieux ou peu puissant, elles peuvent donner une seconde vie à une vielle machine (3).

Le libre représente néanmoins une alternative incontestable au modèle de
consommation actuel. Une correspondance entre des politiques de recyclages
associés à des productions adéquates et une utilisation sur une longue durée
des logiciel libres permet une réelle vision à long terme de l'informatique.
Ainsi, on peut imaginer un cycle de vie durable allant de la production à
l'utilisation et enfin à l'élimination, en passant par la mise en vente et le
transport.

\section*{Sources :}
\begin{enumerate}
\item \url{consoglobe.com/obsolescence-programmee-appareils-cg}
\textsf{L'obsolescence programmée ou les dérives de la société de consommation}
\item \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Obsolescence_programm\%C3\%A9e#Obsolescence_par_incompatibilit.C3.A9}
\item \url{https://fossbytes.com/best-lightweight-linux-distros/}
\end{enumerate}

\end{document}
